<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 37, Pars 2, Membrum 2 [Nuremberg 1482 Transcription]</title>
        <author ref="#WilliamOfMelitona">William of Melitona</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 37, Pars 2, Membrum 2 [Nuremberg 1482 Transcription]</title>
          <date when="2020-02-29">Februrary 29, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="N" n="cod-Nuf2f2">Nuremberg 1482</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-02-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="88-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="v78d89-e1e706">
        <head>Quaestio 37, Pars 2, Membrum 2 [Nuremberg 1482 Transcription]</head>
        <p><!--263.xml-->
          <pb ed="#N" n="263"/>
          <cb ed="#N" n="a"/>
          <lb ed="#N" n="1"/>quod enim turbe dixerunt osanna: hoc est quod ibi dicitur. O domine sal 
          <lb ed="#N" n="2"/>uum me fac Benedictus qui venit in nomine domini. quod subiungi 
          <lb ed="#N" n="3"/>tur eisdem verbis. hoc autem canticum est canticum angelorum quod  
          <lb ed="#N" n="4"/>nos cantantes significamus quod per hoc sacrificium iungi celestibus 
          <lb ed="#N" n="5"/>debemus et ideo saluari cum illis in excelsis clamamus. 
          <lb ed="#N" n="6"/>Ecunda pars principalis quae incipit ibi. Te igi 
          <lb ed="#N" n="7"/>tur in qua agitur de consecratione oblate et di-uiditur  
          <lb ed="#N" n="8"/>in quatuor. Primo postualtur hostiae deo  
          <lb ed="#N" n="9"/>acceptae benedictio. Secundo fidelium promotio ibi 
          <lb ed="#N" n="10"/>In primis quae tibi offerimus. Tertio hostiae benedictae in cor- 
          <lb ed="#N" n="11"/>pus christi et sanguinem transmutatio ibi quam oblationem. Quarto 
          <lb ed="#N" n="12"/>consecrationis consumatio ibi. Qui pridie quam pateretur. 
          <lb ed="#N" n="13"/>Ata ergo quod post laudis praeconium sequitur secretum  
          <lb ed="#N" n="14"/>silentium. Nam vbi ihesus honorifice fuit susceptus  
          <lb ed="#N" n="15"/>hierosolimis a turbis. cum ramis palmarum et lau  
          <lb ed="#N" n="16"/>dibus vt habetur Ioh. xii. iudaei volebant eum capere. propter  
          <lb ed="#N" n="17"/>quod recessit ab eis et abiit in bethaniam et ibi abscondit se  
          <lb ed="#N" n="18"/>ab eis Joh xii. Non metu formidinis : hoc prouidentia dispen- 
          <lb ed="#N" n="19"/>satoris. quia nondum venerat hora eius qua adueniente spon 
          <lb ed="#N" n="20"/>taneus ad passionem accessit. unde Math. xxvi. Surgite  
          <lb ed="#N" n="21"/>inquit eamus. ecce appropinquabit qui me tradet. unde Johannes 
          <lb ed="#N" n="22"/>xvi Cohors et ministri cum venissent cum laternis et facibus et 
          <lb ed="#N" n="23"/>armis ut apprehenderent cum. Ipse autem sciens omnia quae ven 
          <lb ed="#N" n="24"/>tura erant super eum: processit et dixit eis. quem quaeritis. Respon 
          <lb ed="#N" n="25"/>derunt ei ihesum nazarenum. dixit eis. Ego sum. Illud ergo christi la 
          <lb ed="#N" n="26"/>tibulum hoc silentium screte repraesentat. Alia est causa huius 
          <lb ed="#N" n="27"/>secreti silentii. scilicet ut sine tumultu sive strepitu verborum nien- 
          <lb ed="#N" n="28"/>tis deuotio ad deum dirigatur: quia est exanditor cordis non 
          <lb ed="#N" n="29"/>vocis. Non enim est exorandus clamoribus qui renum scrutator  
          <lb ed="#N" n="30"/>est et cordium Hiere. xvii. Quod anna typum gerens ecclesiae insi 
          <lb ed="#N" n="31"/>nuabat quae non petitione b tacita deuotione quod petiit impe- 
          <lb ed="#N" n="32"/>trauit. dicitur enim primo Reg. i. Quia nna loquebatur in cor- 
          <lb ed="#N" n="33"/>deo suo tamquam labia illius mouebantur et vox penitus non audie-batur.  
          <lb ed="#N" n="34"/>verba tamen sunt proferenda: ne quid petere vel intendere  
          <lb ed="#N" n="35"/>debeamus ignoremus. Altera est. ratione tanti misterii verba per  
          <lb ed="#N" n="36"/>quotidianum vsum vilescant et in locis non competentibus passim 
          <lb ed="#N" n="37"/>et indiscrete dicantur. et sic sint dicentes in ruinam. Unde ut  
          <lb ed="#N" n="38"/>dicitur. Contigit ut quadam die pastores super lapidem quemdam  
          <lb ed="#N" n="39"/>poneret panem. qui ad horum verborum prolationem conversus est in- 
          <lb ed="#N" n="40"/>carnem. forsitan transmutatus est panis in corpus christi. in quo  
          <lb ed="#N" n="41"/>diuinitus accerrima facta est vindicta: nam percussi sunt di- 
          <lb ed="#N" n="42"/>uino iudicio celitus misso. vnde statutum fuit vt de cetero  
          <lb ed="#N" n="43"/>diceretur sub silentio. alia est ratio ne vilesceret ex manifesta  
          <lb ed="#N" n="44"/>prolatione: sicut sacra scriptura in quadam obscuritate tradi 
          <lb ed="#N" n="45"/>ta est ne vilesceret. Propter has causas dicitur sub silentio  
          <lb ed="#N" n="46"/>et ob hoc dicitur secreta: scilicet quia sub silentio pronuntiatur. cum  
          <lb ed="#N" n="47"/>olim alta voce diceretur quousque aliter inolevit consuetudo pro- 
          <lb ed="#N" n="48"/>pter causas iam dictas ¶ Nota quod haec pars missae vsque ad  
          <lb ed="#N" n="49"/>orationem dominicam cum sua praefatione scilicet praeceptis salutaribus  
          <lb ed="#N" n="50"/>etc dicitur canon missae: quia regulariter in hac parte memoria  
          <lb ed="#N" n="51"/>dominicae passionis recolitur. videlicet eorum quae gesta sunt per  
          <lb ed="#N" n="52"/>ebdomadam ante paschalem a decima luna primi mensis quando  
          <lb ed="#N" n="53"/>ihesus abiit hierosolimam: usque ad decimamseptimam quando surrexit  
          <lb ed="#N" n="54"/>a mortuis. Propter quod inter praefationem et canonem in plerisque  
          <lb ed="#N" n="55"/>sacramentariis imago crucifixi depingitur. vt non solum intelle 
          <lb ed="#N" n="56"/>ctus litterae: sed etiam aspectus picturae memoriam dominicae passio 
          <lb ed="#N" n="57"/>nis inspiret. et forte diuina factum est prouidentia. licet hu- 
          <lb ed="#N" n="58"/>mana industria procurauerit vt ab ea littera canon inciperet:  
          <lb ed="#N" n="59"/>quae sui forma signum crucis ostendit et exprimit in figura  
          <lb ed="#N" n="60"/>Than namque misterium crucis insinuat. dicente domino Ezech.  
          <lb ed="#N" n="61"/>ix. Signa thau in frontibus virorum dolentium et gemen-tium.  
          <lb ed="#N" n="62"/>vel canon dicitur quia ex regulis patrum id est ex his quae  
          <lb ed="#N" n="63"/>regulariter instituerunt obseruari est compositus. Canon  
          <lb ed="#N" n="64"/>enim graecae regula latinae dicitur. Et dicitur idem canon se- 
          <lb ed="#N" n="65"/>creta et actio. quare canon dicitur et secreta dictum est. actio 
          <lb ed="#N" n="66"/>autem dicitur: quia tunc cum deo causa nostra agitur. In 
          <lb ed="#N" n="67"/>hac deo parte quae canon dicitur. non solummodo proferuntur 
          <!--263b.xml-->
          <cb ed="#N" n="b"/>
          <lb ed="#N" n="68"/>ea quae sequiruntur ad consecrationem corporis christi et ad comemo- 
          <lb ed="#N" n="69"/>rationem consecrati: sed et memoria passionis repraesentatur et 
          <lb ed="#N" n="70"/>conditiones eiusdem et hoc maxime per cruces. In hac ergo  
          <lb ed="#N" n="71"/>parte in qua postulatur munerum sanctificatio fiunt tres  
          <lb ed="#N" n="72"/>cruces: in signum triplicis traditionis domini scilicet a deo. a iuda  
          <lb ed="#N" n="73"/>a iudaeis. de prima Ro. viii. Qui proprio filio suo non pepercit  
          <lb ed="#N" n="74"/>sed pro nobis omnibus tradidit illum. de secunda Math. xxvi.  
          <lb ed="#N" n="75"/>Quaerebat oportunitatem quomodo eum traderet. de tertia Job.  
          <lb ed="#N" n="76"/>xviii. Gens tua et pontifices tui te mihi tradi. Prima tra 
          <lb ed="#N" n="77"/>ditio fuit ex gratia dilectionis. Joh. iii. Sic deus dilexit mun 
          <lb ed="#N" n="78"/>dum vt filium suum unigenitum etc. Secunda ex auaritia. vnde Ma- 
          <lb ed="#N" n="79"/>thei. xxvi. Quid vultis mihi dare. et ego eum vobis tradam.  
          <lb ed="#N" n="80"/>Tertia ex inuidia. Mar. xv Sciebat enim quod per inuidiam  
          <lb ed="#N" n="81"/>tradidissent eum. Deus enim tradidit eum ex dono. donum enim  
          <lb ed="#N" n="82"/>est datum non reddibile. iudas pro munere. iudaei in sacrifici 
          <lb ed="#N" n="83"/>um illibatum. ad hoc ergo designandum sacerdos facit tres  
          <lb ed="#N" n="84"/>cruces super hostiam cum dicit haec dona haec munera haec san- 
          <lb ed="#N" n="85"/>cta sacrificia illibata. quasi commemorans illam traditionem quam  
          <lb ed="#N" n="86"/>deus fecit ex dono: iudas pro munere. iudaei in sacrificium illi- 
          <lb ed="#N" n="87"/>batum: singuli autem ad mortem scilicet crucis. haec trina tradi 
          <lb ed="#N" n="88"/>tio tunc incepti. cum filius ex decreto dei patris ex consilio  
          <lb ed="#N" n="89"/>spiritus sancti. nec non ex proprio beneplacito beniens hierosolimam  
          <lb ed="#N" n="90"/>semetipsum exposuit passioni. Qui exponens ad quid venit.  
          <lb ed="#N" n="91"/>dixit Joh. iii. Si exaltatus fuero a terra: omnia trabam  
          <lb ed="#N" n="92"/>ad meipsum. hoc autem dicebat significans qua morte esset clari 
          <lb ed="#N" n="93"/>ficaturus deum. vel haec tria dona munera sancta sacrificia  
          <lb ed="#N" n="94"/>illibata: ad indiuiduam trinitatem cuius opera indiuisa sunt  
          <lb ed="#N" n="95"/>possunt referri. quae tota tradidit ipsum ad mortem: vt tota re 
          <lb ed="#N" n="96"/>dimeret nos a morte per ipsum. ¶ Nota ergo quod donum est dantis:  
          <lb ed="#N" n="97"/>munus accipientis: sacrificium offerentis. pater dedit filius ob 
          <lb ed="#N" n="98"/>tulit. spiritus sanctus accepit: singuli tamen dederunt acceperunt  
          <lb ed="#N" n="99"/>obtulerunt: sed pater dicitur dedisse propter auctoritatem. filius  
          <lb ed="#N" n="100"/>obtulisse propter assumptam humanitatem spiritus sanctus accepisse  
          <lb ed="#N" n="101"/>propter appropriatam benignitatem sive liberalitatem. haec autem  
          <lb ed="#N" n="102"/>gratiosissima liberalitas est. quod deus dedit nobis in do- 
          <lb ed="#N" n="103"/>num: hoc accipit a nobis in munus Sacerdos autem conuer 
          <lb ed="#N" n="104"/>tens sermonem ad patrem. dicens. te igitur clementissime pater etc  
          <lb ed="#N" n="105"/>Sic patris auctoritatem insinuat ipsum solummodo inuocando 
          <lb ed="#N" n="106"/>quem alloquitur tamquam praesentem per gratiam: qui nusquam deest per essenti 
          <lb ed="#N" n="107"/>am potentiam et praesentiam. Per ihesum christum filium tuum dominum nostrum  
          <lb ed="#N" n="108"/>vt per quem sicut per mediatorem dei et hominum Gal. iii. de currunt  
          <lb ed="#N" n="109"/>ad nos dei beneficia confidens in verbo domini. dicentis Joh.  
          <lb ed="#N" n="110"/>xvi. Si quid petieritis patrem in nomine meo hoc faciam  
          <lb ed="#N" n="111"/>vobis. Supplices rogamus ac petimus. duo hic notantur  
          <lb ed="#N" n="112"/>ex quibus petens obtinet quod intendit. scilicet clementia diuina  
          <lb ed="#N" n="113"/>cum dicit clementissime: et humilitas ex parte petentis cum di 
          <lb ed="#N" n="114"/>cit supplices. pluraliter loquitur significans se vitae omnium oratio 
          <lb ed="#N" n="115"/>nem deo effundere. et accumulat verba de peccatoria dicens:  
          <lb ed="#N" n="116"/>rogamus ac petimus. vt sic geminata postulatione melius obtine- 
          <lb ed="#N" n="117"/>at quod intendit. Uti accepta habeas. hoc respicit diuinum 
          <lb ed="#N" n="118"/>beneplacitum. et benedicas hoc effectum beneplaciti. haec dona  
          <lb ed="#N" n="119"/>haec munera. haec snacta sacrifica illibata. Eadem autem sunt haec  
          <lb ed="#N" n="120"/>dona mundera et sacrifica. quae autem sacris offeruntur altaribus mu- 
          <lb ed="#N" n="121"/>nuera dicuntur et dona et sacrificia. vunde Math. v. Si offere 
          <lb ed="#N" n="122"/>manus tuum ante altare etc. Et heb. v. dicitur de pontifice quod constitu 
          <lb ed="#N" n="123"/>tus est a deo vt offerat dona et sacrifica. pro peccatis horum autem in 
          <lb ed="#N" n="124"/>culcatio piae deuotionis est exercitatio vel in effabilis commenda- 
          <lb ed="#N" n="125"/>tio sacramenti. non autem aliquod inueritur vocabulum quod tantum sacra 
          <lb ed="#N" n="126"/>mentum digne valeat appellare: nisi quod gracae dicitur euchari-stia.  
          <lb ed="#N" n="127"/>quod exponitur bona gratia. Dicuntur autem pluraliter dona mune 
          <lb ed="#N" n="128"/>ra et sacrificia. quia panis et vinum diuerse sunt species substan-tiarum  
          <lb ed="#N" n="129"/>priusquam consecrentur. et deinde sunt species specierum.  
          <lb ed="#N" n="130"/>Dicuntur autem sancta et illibata: quia panis et vinum signifi 
          <lb ed="#N" n="131"/>cat sacrosanctum corpus et imaculatum sanguinem ihesu christi.  
          <lb ed="#N" n="132"/>Non autem dicuntur illibata quasi nondum gustata: sed potius illi- 
          <lb ed="#N" n="133"/>bata id est immaculata: quia sine macula cordis et corporis oportet  
          <lb ed="#N" n="134"/>offerri. quatenus et cor ab iniquitate mundetur et corpus ab immun 
          <lb ed="#N" n="135"/>dicia. vel sic secundum Istud. distinguuntur. donum proprie dicitur quod a  
          <lb ed="#N" n="136"/>superiore inferiori confertur. Jaco. i. Omne datum optimum etc  
          <lb ed="#N" n="137"/>Munus quod ab inferiore superiori praesentatur. Sacrificium quod crea 
          <lb ed="#N" n="138"/>tori offertur: Insinuatur ergo his vocabulis tribus. quod haec demon- 
          <!--264.xml-->
          <pb ed="#N" n="264"/>
          <cb ed="#N" n="a"/>
          <lb ed="#N" n="1"/>strata sunt nobis a deo collata: a nobis deo praesentata et ob 
          <lb ed="#N" n="2"/>lata: in verum et summum sacrificium transsubstantiata. Quidam autem  
          <lb ed="#N" n="3"/>distinguunt sic. haec dona scilicet naturae. haec munera scilicet duotionis  
          <lb ed="#N" n="4"/>nostrae. haec sancta sacrificia illibata maiestati diuinae. Ut  
          <lb ed="#N" n="5"/>haec dona refernatur ad naturam. haec munera ad gratiam. haec  
          <lb ed="#N" n="6"/>sacrificia ad incorruptionis gloriam. et dicunt quod propterea  
          <lb ed="#N" n="7"/>cruces fiunt in missa: quia virtus missae crux christi est quae sa 
          <lb ed="#N" n="8"/>cramentum altaris et omnia alia ecclesiae sacramenta con- 
          <lb ed="#N" n="9"/>secrat et sanctificat. 
          <lb ed="#N" n="10"/>In primis quae tibi offerimus. In hac parte postu 
          <lb ed="#N" n="11"/>latur fidelium promotio a consecrante. Primo imme- 
          <lb ed="#N" n="12"/>diate a deo ibi. In primis. Secundo mediantibus  
          <lb ed="#N" n="13"/>sanctis ibi. communicantes. Item in prima primo postulatur pro  
          <lb ed="#N" n="14"/>motio ipsius ecclesiae et mmbrorum in generali. Secundo personarum  
          <lb ed="#N" n="15"/>quarumdam in speciali ibi. Memento domine ¶ In primis ergo  
          <lb ed="#N" n="16"/>id est principaliter quae tibi scilicet soli deo indiuiduae trinitati  
          <lb ed="#N" n="17"/>offerimus. hic datur intelligi cui debent sacrificia offerri pro  
          <lb ed="#N" n="18"/>ecclesia. tua sancta id est deo siue cultui diuino dedicata scilicet  
          <lb ed="#N" n="19"/>ecclesia. Ut enim habetur in quadam glo. super illud Leuit. xix.  
          <lb ed="#N" n="20"/>Sancti estote. illa sunt sancta: quae a communibus vsibus debent  
          <lb ed="#N" n="21"/>separari et soli deo deseruire. Et sicut dicit Isido. Ecclesia est  
          <lb ed="#N" n="22"/>nomen graecum quod in latinum veritur conuocatio. propter hoc quod omnes  
          <lb ed="#N" n="23"/>ad se conuocat: catholica id est vniuersalis. Isido. catholicus vni- 
          <lb ed="#N" n="24"/>uersalis siue generalis interpretatur. idem graeci vuniuersale et  
          <lb ed="#N" n="25"/>catholicon vocatur. Non enim sicut conuenticuls haereticorum in ali- 
          <lb ed="#N" n="26"/>quibus regionum partibus coartatur: sed per totum orbem errarum  
          <lb ed="#N" n="27"/>dilatura diffunditur. hinc vniersitas ab vno cognominatum  
          <lb ed="#N" n="28"/>est pro eo quod in vnitate colligitur. haec Isido. Quam pacificare  
          <lb ed="#N" n="29"/>contra conturbationem per haereticos et scismaticos ei illatam. hoc est  
          <lb ed="#N" n="30"/>vt pacem habeat ab haereticis et scismaticis. quam etiam custodi 
          <lb ed="#N" n="31"/>re digneris a daemonibus et viciis. Et adunare quae disper- 
          <lb ed="#N" n="32"/>sa est inter paganos et alios infideles. Et rege inter prospe- 
          <lb ed="#N" n="33"/>ra et aduersa. vel pacificare per inhaerentiam caritatis cum deo  
          <lb ed="#N" n="34"/>i Johannes iii. Qui manet in caritate in deo manet. tales pacem  
          <lb ed="#N" n="35"/>habent. vnde Johannes xvii. In me pacem habebitis. Custodire.  
          <lb ed="#N" n="36"/>ne pereat ob ingruentiam periculorum siue temptationeum. Quia ni- 
          <lb ed="#N" n="37"/>si dicens custodierit ciuitatem: frustra vigilat qui custodit eam 
          <lb ed="#N" n="38"/>Adunare per conformitatem morum et voluntatum. vt in multitudi-nis  
          <lb ed="#N" n="39"/>credentium sit cor unum et anima vna Act. iiii. Regere impro 
          <lb ed="#N" n="40"/>gressu virtutum vt dicat cum psalmo Dominus regit me et nihil mihi  
          <lb ed="#N" n="41"/>deerit. Una cum famulo tuo papa nostro quem singulariter pro 
          <lb ed="#N" n="42"/>pter regimen et curam ecclesiae praeposuisti vniversis. vt omnes  
          <lb ed="#N" n="43"/>ab vno sicut corpus a capite gubernentur vbi dixisti petro  
          <lb ed="#N" n="44"/>Math. xvi. Dabo tibi calues regni caelorum etc Unde papa  
          <lb ed="#N" n="45"/>dicitur pater patrum: quia summus sacerdos et pontifiex maximus  
          <lb ed="#N" n="46"/>nominatur. dicitur etiam patriarcha romanus. Patriarcha enim  
          <lb ed="#N" n="47"/>graeca lingua summus patrum interpretatur: quia primum id est apostolicum  
          <lb ed="#N" n="48"/>locum tenet. vt dicit Isido. Et antistite nostre. isido. an- 
          <lb ed="#N" n="49"/>tistes sacerdos dictus est ab eo quod ante stat. Primus enim est in  
          <lb ed="#N" n="50"/>ordine ecclesiae et supra se nullum habet ¶ Ex hoc verbo Isi 
          <lb ed="#N" n="51"/>do. videtur quod idem sit papa et antistes cum nullum habeat su-pra  
          <lb ed="#N" n="52"/>se. ¶ Praeterea ex hoc verbo videtur quod antistes sit simplex sa 
          <lb ed="#N" n="53"/>cerdos . et si hoc: tunc non fit commemoratio in missis de pontifici- 
          <lb ed="#N" n="54"/>bus. ¶ Responsio. quod antistes pontifex dicitur vunde verbum Isido. 
          <lb ed="#N" n="55"/>sic debet intelligi. antistes sacerdos dictus ab eo quod ante state id est  
          <lb ed="#N" n="56"/>sacerdos ille qui ante stat scilicet coniunctim. Sacerdos enim qui  
          <lb ed="#N" n="57"/>ante stat est sacerdos qui est pontifiex. ¶ Ad primum dicendum  
          <lb ed="#N" n="58"/>quod antistes sicut pontifex nominat episcopos cuiuscumque dignitatis  
          <lb ed="#N" n="59"/>scilicet et patriarchas et archiepiscopus et metropolitanos et episcopos. Et  
          <lb ed="#N" n="60"/>sic sumptus secundum Isido. non habet superiorem in ordine ecclesiae. secundum  
          <lb ed="#N" n="61"/>tamen quod fit in canone missae commemoratio de antistite: intelligitur de  
          <lb ed="#N" n="62"/>antistete illius ecclesiae in qua celebratur. Unde dicit antistite nostro  
          <lb ed="#N" n="63"/>Et rege nostro. quod autem orandum sit pro principe habetur id est Thimo.  
          <lb ed="#N" n="64"/>ii. Obsecro primo omnium postulationes. obsecrationes et orationes  
          <lb ed="#N" n="65"/>gratiarum actiones fieri pro omnibus hominibus pro regibus et pro om 
          <lb ed="#N" n="66"/>nibus qui in sublimitate sunt constituti. vt enim habetur ab hu 
          <lb ed="#N" n="67"/>gone. Ecclesia est multitudo fidelium et vniuersitas christiano 
          <lb ed="#N" n="68"/>rum. quae vniuersitas duos ordines complectitur scilicet laycos et  
          <lb ed="#N" n="69"/>clericos quasi duo latera vnius corporis. sinistrum scilicet layci  
          <!--264b.xml-->
          <cb ed="#N" n="b"/>
          <lb ed="#N" n="70"/>quia terrenae vitae necessaria tractant. dextrum clerici quia ea  
          <lb ed="#N" n="71"/>quae ad spiritualem vitam pertinent ministrant. duae autem sunt vitae cor 
          <lb ed="#N" n="72"/>respondentes. terrenam et caelestis: corporalis et spiritualis. Et du- 
          <lb ed="#N" n="73"/>plex potestas saecularis et spiritualis. Saecularis caput habet re- 
          <lb ed="#N" n="74"/>gem. Spiritualis habet summum pontificem. Spiritualis potestas prior  
          <lb ed="#N" n="75"/>est terrena siue saeculari et dignitate scilicet quantum vita spiritualis  
          <lb ed="#N" n="76"/>dignior est quam terrena et spiritus quam corpus. Et institutio est. quod  
          <lb ed="#N" n="77"/>patet per hoc quod in lege veteri primum a deo sacerdotium institu 
          <lb ed="#N" n="78"/>tum est. postea per sacerdotium iubente domino regalis potestas ordi 
          <lb ed="#N" n="79"/>nata est. et prior etiam est potestas. Nam spiritualis potestas terrenam  
          <lb ed="#N" n="80"/>potestatem instituere habet vt sit et iudicare habet si bona non  
          <lb ed="#N" n="81"/>fuerit. Spiritualis potestas primum instituta est: et cum deuiat a so- 
          <lb ed="#N" n="82"/>lo deo iudicari debet. Unde i. Corin ii Spiritualis iudicat  
          <lb ed="#N" n="83"/>omnia et ipse a nemine iudicatur. Quia regalis potestas ordinata est  
          <lb ed="#N" n="84"/>et instituta per spiritualem. patet per hoc. quia adhuc in ecclesia sa 
          <lb ed="#N" n="85"/>cerdotalis dignitas regalem potestatem sacrat. et sanctificans per  
          <lb ed="#N" n="86"/>benedictionem et formans per institutionem. Unde regalis potestas  
          <lb ed="#N" n="87"/>iure inferior aestimatur. Ista ergo duplici potestate indiget et  
          <lb ed="#N" n="88"/>et regitur ecclesia in membris et duplex vita moderatur. propter  
          <lb ed="#N" n="89"/>quod pro utraque orat ecclesia. primo tamen pro spirituali qua si  
          <lb ed="#N" n="90"/>digniori: secundo pro saeculari quasi inferiori. Et omnibus or 
          <lb ed="#N" n="91"/>thodoxis qui sub vtraque potestate fidem tenent apostolicam et ve- 
          <lb ed="#N" n="92"/>nerantur. Ut enim dicit Isido. Orthodoxus est recte credens  
          <lb ed="#N" n="93"/>et vt credit viuens. ortho enim graecae recte dicitur latinae. doxa  
          <lb ed="#N" n="94"/>gloria. hoc eset vir recte gloriae. Tales enim sunt recte glorio- 
          <lb ed="#N" n="95"/>si. qui deum recte fidei confessione glorificant. atque catholi 
          <lb ed="#N" n="96"/>cae et apostolicae fidei cultoribus. ¶ hoc videtur supeflue ap 
          <lb ed="#N" n="97"/>positum cum tales sint orthdoxi. Responsio quod hoc non super- 
          <lb ed="#N" n="98"/>fluit. quia expressius cultus fidei per hoc additum declaratur  
          <lb ed="#N" n="99"/>quantum est ex parte sermonis. Dicitur autem apostolicae fidei. quia  
          <lb ed="#N" n="100"/>apostoli fuerunt fidei fundatores supra primum fundamentum scilicet  
          <lb ed="#N" n="101"/>christum qui est fundamentum eorum. Ephe ii Superaedificati super  
          <lb ed="#N" n="102"/>fundamentum apostolorum ergo apostolici et prophetae dicuntur funda- 
          <lb ed="#N" n="103"/>menta. Unde psalmus fundamenta eius in montibus sanctis christus  
          <lb ed="#N" n="104"/>est primum et maximum fundamentum. 
          <lb ed="#N" n="105"/>Memento domine  
          <lb ed="#N" n="106"/>famulorum. In hac parte specialius postulatur fidelium  
          <lb ed="#N" n="107"/>promotio a consecrante. In parte enim praecedenti postu-latur  
          <lb ed="#N" n="108"/>promotio ecclesiae cum membris cunctis in generali 
          <lb ed="#N" n="109"/>scilicet praelatis et subditis ibi. Cum famulo tuo papa etc  
          <lb ed="#N" n="110"/>hic specialius postulatur promotio virorum ac mulierum ibi. me- 
          <lb ed="#N" n="111"/>mento domine famulorum famularumque tuarum. sacerdotum et astan 
          <lb ed="#N" n="112"/>tium ibi. Et omnium circumstantium. pro quibus tibi offerimus  
          <lb ed="#N" n="113"/>vel qui tibi offerunt hoc sacrificium laudis. nostrum et nostro 
          <lb ed="#N" n="114"/>rum ibi prosae suisque omnibus. post subditur quantum ad quid po 
          <lb ed="#N" n="115"/>stulatur eorum promotio ibi. Pro redemptione animarum suaru  
          <lb ed="#N" n="116"/>Et a quo ibi. Tibi reddunt vota sua etc. Dicit ergo. Me- 
          <lb ed="#N" n="117"/>mento domine. ¶ hic quaeritur cum nihil ignoret dei sapientia  
          <lb ed="#N" n="118"/>nec alicuius valet obliuisci: quid est quod postulatur vt memo 
          <lb ed="#N" n="119"/>retur aliquorum. Responsio. deus dicitur scire quos approbat. Unde  
          <lb ed="#N" n="120"/>ii Thimo. ii. Novit dominus qui sunt eius. et dicitur nescire quos  
          <lb ed="#N" n="121"/>reprobat. vnde Math. vii. Numquam noui vos. Rursus dicitur  
          <lb ed="#N" n="122"/>obliuisci malorum: cum malus ad bonum conuertitur. vnde Ezech.  
          <lb ed="#N" n="123"/>xviii. Si impius egerit penitentiam omnium iniquitatu eius nonre- 
          <lb ed="#N" n="124"/>cordabor. et dicitur obliuisci bonorum cum bonus ad malum peruer- 
          <lb ed="#N" n="125"/>titur. vnde Ezech. Si iustus auerterit se a iustitia sua omnes  
          <lb ed="#N" n="126"/>iustitias eius non recordabor. Deus ergo quandoque recordatur ad mi 
          <lb ed="#N" n="127"/>serandum. unde Joh. vii. memento mei deus quia ventus est vi- 
          <lb ed="#N" n="128"/>ta mea. Quandoque recordatur ad puniendum. unde psalmus. Memento do- 
          <lb ed="#N" n="129"/>mine mea. Quandoque recordatur ad puniendum. vnde psalmus Memento do- 
          <lb ed="#N" n="130"/>mine memimerit: petitur vt illorum misereatur secundum illud remiscere  
          <lb ed="#N" n="131"/>miserationum tuarum domine et misericordiarum tuarum quae a saeculo sunt. Ex  
          <lb ed="#N" n="132"/>hac aut serie uerborum. Memento do. fa. a. t. et omnium circumstantium  
          <lb ed="#N" n="133"/>patet quod hoc sit locus. ubi conuenti quod sacerdos pro his quos vult specialiter  
          <lb ed="#N" n="134"/>imploret scilicet per notam copulationis quae non solet copulare partem  
          <lb ed="#N" n="135"/>contentam toti continenti. Quia enim doc famulorum famularumque tuarum  
          <lb ed="#N" n="136"/>continet quod dico omnium circumstantium. viuorum autem debet hic  
          <lb ed="#N" n="137"/>fieri commemoratio. in sequentibus uero occurrit locus in quo fiet  
          <lb ed="#N" n="138"/>memoria defunctorum. ¶ Et omnium circumstantium. hic euidenter  
          <lb ed="#N" n="139"/>apparet quam sanctum et salubre sit missarum solemniis interesse. 
          <!--265.xml-->
          <pb ed="#N" n="265"/>
          <cb ed="#N" n="a"/>
          <lb ed="#N" n="1"/>Cum pro circumstantibus fiat oratio specialis et sacrificium euchari- 
          <lb ed="#N" n="2"/>stiae pro eisdem offeratur. propter quod scriptum est de conse. 
          <lb ed="#N" n="3"/>dis. i. Cum ad celebrandas missas in dei nomine conuenerit  
          <lb ed="#N" n="4"/>populus: ante non discedat quam missa compleatur. ¶ hic oritur  
          <lb ed="#N" n="5"/>quaestio. vtrum antequam solemnitas missae compleatur liceat discedere  
          <lb ed="#N" n="6"/>Quia non: didetur de conse. di. i. vbi dicitur. omnes fideles qui con 
          <lb ed="#N" n="7"/>ueniunt in solenitatibus sanctis ad ecclesiam et scripturas apo 
          <lb ed="#N" n="8"/>stolorum et euangelistarum audiant. qui autem non perseuerauerit  
          <lb ed="#N" n="9"/>im oratione vsqedum missa peragatur nec sanctam communionem percipiunt  
          <lb ed="#N" n="10"/>velut inquietudines ecclesiae conmouentes conuenit communione pri 
          <lb ed="#N" n="11"/>uari. Item eodem infra. Missas die dominica secularibus totas au  
          <lb ed="#N" n="12"/>dire speciali ordine praecipimus ita vt ante benedictionem sacerdo  
          <lb ed="#N" n="13"/>tis egredi populus non praesumat. quod si fecerint: ab episcopo publice  
          <lb ed="#N" n="14"/>confundantur. Ex his videtur quod non licet discedem ante missarum con- 
          <lb ed="#N" n="15"/>umationem et sacerdotis benedictionem. cum non perseuerantes conue 
          <lb ed="#N" n="16"/>nit communione praeuari. cum hoc non conuenit nisi propter delictum  
          <lb ed="#N" n="17"/>grande. Et cum datur praeceptum in canone quod tota missa audiatur  
          <lb ed="#N" n="18"/>maxime in dominica. ¶ Responsio. quod qui ex consuetudine vel supersti- 
          <lb ed="#N" n="19"/>tione recedunt ab ecclesia ante missarum consumationem in solemnita-  
          <lb ed="#N" n="20"/>tibus: peccant grauiter. et sic intelligi pont quod dicitur in primo  
          <lb ed="#N" n="21"/>decreto. Qui non perseuerauerit etc. id est qui habet consuetudinem  
          <lb ed="#N" n="22"/>non perseuerare etc. vel qui ex superstitione habent quod non persuerant.  
          <lb ed="#N" n="23"/>Et attendendum est quod ibi dicitur velut inquietudines ecclesiae com 
          <lb ed="#N" n="24"/>mouentes hoc autem quasi causa institutionis interseritur. qua  
          <lb ed="#N" n="25"/>cessante cessabit paritur quod vrgebat. et ita non priuabitur commu- 
          <lb ed="#N" n="26"/>tione. id est non excommunicatur. vel potest dici quod hoc olim obtinuit modo 
          <lb ed="#N" n="27"/>non. ¶ Ad aliud quod dicitur. Precipimus missas totas audire  
          <lb ed="#N" n="28"/>etc Dicendum quod praeceptum illud ordinationem sonat. vt est sensus  
          <lb ed="#N" n="29"/>praecipimus id est ordinamus. vnde tales contra ordinationem canonis  
          <lb ed="#N" n="30"/>faciunt nisi alia cogat necessitas. et si ex consuetudine faciunt  
          <lb ed="#N" n="31"/>sine causa vrgente grauiter peccant. ¶ Quorum tibi fides co- 
          <lb ed="#N" n="32"/>gnita est et nota deuotio. quasi diceret. qui propiciaris fideli- 
          <lb ed="#N" n="33"/>bus et deuotis. qui solus vides in conscientiis qui recte credunt  
          <lb ed="#N" n="34"/>et deuote sumunt. vtpote qui es scrutator renum et cordium hie-  
          <lb ed="#N" n="35"/>re. xvii. qui absconditorum es cognitor et nosti omnia antequam fiant  
          <lb ed="#N" n="36"/>Dan. xiiii. Pro quibus tibi offerimus. vel qui tibi offerunt. quasi 
          <lb ed="#N" n="37"/>diceret. Memento domine. non solum eorum pro quibus offerimus. sed et  
          <lb ed="#N" n="38"/>sacerdotum qui offerunt. Cum enim sacerdos offert pro populo 
          <lb ed="#N" n="39"/>nihilominus pro se. vel ideo dicit pro quibus tibi offerimus vel 
          <lb ed="#N" n="40"/>qui tibi offerunt. quia non solum offerunt sacerdotes. sed vniuersi 
          <lb ed="#N" n="41"/>fideles. Nam quod specialiter adimpletur ministerio sacerdotum:  
          <lb ed="#N" n="42"/>pluraliter agitur voto fidelium. hoc sacrificium laudis. hoc dici 
          <lb ed="#N" n="43"/>tur quia propter hoc maxime laudare deum debemus quod non solum 
          <lb ed="#N" n="44"/>se dederit pro nobis in praecium: sed etiam se dederit nobis in cibum.  
          <lb ed="#N" n="45"/>vt per precium redimeret nos a morte: per cibum aleret nos ad vi 
          <lb ed="#N" n="46"/>tam. Unde qui manducat me viuet propter me Joh. vi. Pro 
          <lb ed="#N" n="47"/>se suisque omnibus videlicet consanguineis vel affinibus familiam.  
          <lb ed="#N" n="48"/>ribus vel amicis. licet ei teneamur diligem inimicos. secundum il- 
          <lb ed="#N" n="49"/>lud Math. diligite inimicos vestros: seruare tamen debemus or- 
          <lb ed="#N" n="50"/>dinem caritatis. Can. ii. Introduxit me rex in cellam vinari 
          <lb ed="#N" n="51"/>am ordinauit in me caritatem. AEstimo nihilominus quod si sacer  
          <lb ed="#N" n="52"/>dos proferendo haec verba cum suos inimicos amplecteretur vtili 
          <lb ed="#N" n="53"/>us sibi et deo acceptabilius ipsa eadem proferret. Pro redemptione 
          <lb ed="#N" n="54"/>animarum suarum quasi non pro temporali lucro vel appetitu terreno sed pro 
          <lb ed="#N" n="55"/>redemptione animarum suarum id est remissione peccati. Pro spe salu  
          <lb ed="#N" n="56"/>tis. et incol. s.i. pro salute vel incolumitate sperata. Spe namque 
          <lb ed="#N" n="57"/>salui facti sumus Ro. viii. Pro salute mentis et incolumitate  
          <lb ed="#N" n="58"/>corporis. Nam vtraque sanitas est ab illo qui dicit. Salus  
          <lb ed="#N" n="59"/>populi ego sum. verum vtraquem sanitas prouenit ex redemptione 
          <lb ed="#N" n="60"/>animae id est de remissione peccati sicut econtra de reatu peccati pro- 
          <lb ed="#N" n="61"/>cedit infirmitas vtriusque secundum sententiam veritatis. Joh. v. Ec-  
          <lb ed="#N" n="62"/>ce inquit sanus factus es. iam noli amplius peccare ne deterius  
          <lb ed="#N" n="63"/>aliud tibi contingat. Porro tria sunt hominis bona corpalia  
          <lb ed="#N" n="64"/>putalia et eterna. videlicet infima media et suprima. pro qui-  
          <lb ed="#N" n="65"/>bus sacerdos se dicit offerre. pro corpalibus id est incolumitate. pro- 
          <lb ed="#N" n="66"/>spiritualibus id est redemptione. pro aeternis id est salute. Nam et dominus  
          <lb ed="#N" n="67"/>docet nos pro his tribus orare Math. v. Pro aeternis vnde tua 
          <lb ed="#N" n="68"/>adueniat regnam tuum. Pro spiritualibus vnde fiat voluntas  
          <lb ed="#N" n="69"/>tua sicut in celo et in terra. Pro corporalibus unde Panem  
          <lb ed="#N" n="70"/>nostrum quotidianum da nobis hodie. ¶ Queritur cum dica  
          <lb ed="#N" n="71"/>tur. ii. Corin. xii. Quia virtus in infirmitate perficitur. et cum  
          <!--265.xml b-->
          <cb ed="#N" n="b"/>
          <lb ed="#N" n="72"/>infirmior tunc potens sum: quid est quod pro corporis incolumitate 
          <lb ed="#N" n="73"/>sacrificium offertur ab ecclesia: Responsio. vt infirmitati nostrae  
          <lb ed="#N" n="74"/>descendens nobis occasionem impatientie praecludat. et conserua-  
          <lb ed="#N" n="75"/>ta vel reddita sanitate gratiarum actiones domino referamus.  
          <lb ed="#N" n="76"/>¶ Tibi reddunt vota sua. hic quaeritur cum nostra demus et alie-  
          <lb ed="#N" n="77"/>na reddamus. quomodo dicuntur vota si sua reddunt et non potius do 
          <lb ed="#N" n="78"/>nant: vel si reddant quomodo sua sunt et non potius dei. Responsio vo- 
          <lb ed="#N" n="79"/>tum et hominis est et dei. sed dei propter auctoritatem gratiae: hominis  
          <lb ed="#N" n="80"/>propter libertatem arbitrii. propter quod dicitur. i Corin xv Non 
          <lb ed="#N" n="81"/>autem ego sed gratia dei mecum. et i Corin. iii. coadiutores sumus  
          <lb ed="#N" n="82"/>dei. AEterno deo viuo et vero. dii dicuntur et homines et daemo- 
          <lb ed="#N" n="83"/>nes et imagines. sed homines adoptione: daemones vsurpatione: 
          <lb ed="#N" n="84"/>imagines nuncupatione. Per adoptionem vt ibi. Ego dixi dii 
          <lb ed="#N" n="85"/>estis et filum excessi omnes. Per vsurpationem vt ibi. Omnes  
          <lb ed="#N" n="86"/>dii gentium daemonia. Per nuncupationem vt ibi appellauerunt  
          <lb ed="#N" n="87"/>deos opera manuum hominum. Primi sunt viui et veri sed non aeter  
          <lb ed="#N" n="88"/>ni. Secundi sunt viui sed nec aeterni nec veri. Tercii nec sunt vi 
          <lb ed="#N" n="89"/>ui nec veri nec aeterni: sed ille solus est aeternus et viuus et verus : immo  
          <lb ed="#N" n="90"/>dita veritas et aeternitas qui deus est per essentiam. qui de se dicit  
          <lb ed="#N" n="91"/>Isa. xliiii. absque me non est deus. Licet autem haec obsecratio span- 
          <lb ed="#N" n="92"/>liter dirigatur ad patrem propter auctoritatem principii vt dictum est  
          <lb ed="#N" n="93"/>secundum quod ipse filius docet nos orare dicens Math. vi. Pater no- 
          <lb ed="#N" n="94"/>ster qui es in caelis sanctificetur nomen tuum etc. Propter quod in 
          <lb ed="#N" n="95"/>principio canonis dicitur. Te igitur clementissime pater per ihesum  
          <lb ed="#N" n="96"/>christum filium tuum dominum nostrum supplices rogamus ac petimus: tamen in- 
          <lb ed="#N" n="97"/>diuidue trinitati sacrificium laudis offertur. scilicet tam patri quam 
          <lb ed="#N" n="98"/>ilio quam vtriusque spiritui. quorum sicut indiuisibilis est maie- 
          <lb ed="#N" n="99"/>tas: sic et indiuisibilis adoratio. iuxta quod veritas dicit. Ue  
          <lb ed="#N" n="100"/>ri adoratores adorant patrem in spiritu et veritate nam qui deum sa- 
          <lb ed="#N" n="101"/>tagit vcraciter adorare: patrem adorat in spiritu et veritate id est in 
          <lb ed="#N" n="102"/>filio. quia pater essentialiter est in filio et filius naturaliter  
          <lb ed="#N" n="103"/>est in patre. et spiritus sanctus est substantialiter in vtroqu. Unde  
          <lb ed="#N" n="104"/>Joh. xiiii. Ego in patre et pater in me est. quare ita potest non 
          <lb ed="#N" n="105"/>indiscrete distingui. cum dicitur aeterno deo viuo et vero: vt  
          <lb ed="#N" n="106"/>quod est commune secundum essentiam approprietur propter noticiam aeternita  
          <lb ed="#N" n="107"/>tis patri ratione principii: quia pater a nullo est et omnia sunt  
          <lb ed="#N" n="108"/>ab ipso. filius per generationem. spiritus sanctus per processionem. cetera  
          <lb ed="#N" n="109"/>et creationem. Veritas filio: qui de se dicit Joh. xiii. Ego sum  
          <lb ed="#N" n="110"/>veritas. Et de quo dicit psalmus. Veritas de terra orta est. Ui- 
          <lb ed="#N" n="111"/>ta spiritus sancto sicut habetur in simbolo. Credo in spiritum sanctum  
          <lb ed="#N" n="112"/>dominum et viuificantem. qui ex patre filioque procedit. Totius ergo  
          <lb ed="#N" n="113"/>indiuidue trinitatis indiuisa est adoratio. quae principali- 
          <lb ed="#N" n="114"/>ter exhibetur in hoc sacrificio.  
          <lb ed="#N" n="115"/>Comunicantes ex me 
          <lb ed="#N" n="116"/>moriam venerantes. Sic mediantibus sanctis postulatur fideli- 
          <lb ed="#N" n="117"/>um promotio. Primo ergo ponitur sanctorum commemora- 
          <lb ed="#N" n="118"/>tio. Secundo commemorantis postulatio. ibi quorum meri-  
          <lb ed="#N" n="119"/>tis etc. Dicitur ergo comunicantes scilicet sanctis id est nos  
          <lb ed="#N" n="120"/>existentes in comunione sanctorum scilicet per fidem. In - 
          <lb ed="#N" n="121"/>via enim communicamus sanctis per fidem. quam ipsi habuerunt  
          <lb ed="#N" n="122"/>et nos habemus. In patria uero participabimus eis prouisionem  
          <lb ed="#N" n="123"/>speciei: quam ipsi habent et nos habebimus. Nos enim fidem ha- 
          <lb ed="#N" n="124"/>emus et spem: illi visionem speciei et rem. Comunicamus ergo et ve- 
          <lb ed="#N" n="125"/>nueramur memoriam sanctorum et praecipue gloriosae virginis et beato  
          <lb ed="#N" n="126"/>rum apostolorum et martirum vt eorum suffragio de fide perducamur 
          <lb ed="#N" n="127"/>ad spem: de spe ad ipam rem. In hac autem commemoratione san 
          <lb ed="#N" n="128"/>ctorum conseruat ecclesia quod antiquitus fieri solebat vt in orationibus  
          <lb ed="#N" n="129"/>patrum memoria recoleretur. quatenus eorum meritis suffraganti-  
          <lb ed="#N" n="130"/>dus: facilius quod petebant impetrarent. sicut moyses pro populo  
          <lb ed="#N" n="131"/>peccante intercedens inquit Exo. xxxii. Recordare abraham et  
          <lb ed="#N" n="132"/>ysaac et iacob seruorum tuorum. sic azarias in fornace Dan. iii 
          <lb ed="#N" n="133"/>Ne auferas a nobis misericordiam tuam domine deus noster propter abra- 
          <lb ed="#N" n="134"/>ham dilectum tuum et ysaac seruum tuum et iacob sanctum tuum. ¶ hic  
          <lb ed="#N" n="135"/>quaeritur cur in canone nulla fit commenoratio confessorum. cum tamen inter 
          <lb ed="#N" n="136"/>sanctos memoria eorum honorificae veneretur ecceia. Responsione quod  
          <lb ed="#N" n="137"/>canon missae prius fuit editus quam memoriam confessorum celebraret ec  
          <lb ed="#N" n="138"/>clesia. Nam omnes fere sancti qui commemorantur in canone  
          <lb ed="#N" n="139"/>praecesserunt siluestrum praeter iohannem et paulum marcellinum et pe 
          <lb ed="#N" n="140"/>trum qui primo successerunt. Ecclesia vero post tempora beati siluestri 
          <lb ed="#N" n="141"/>cepit sanctorum confessorum memoriam celebrare. ¶ Quorum me- 
          <!--266.xml-->
          <pb ed="#N" n="266"/>
          <cb ed="#N" n="a"/>
          <lb ed="#N" n="1"/>ritis. hic facta commemoratione sanctorum subditur postulatio comme- 
          <lb ed="#N" n="2"/>morantis. Hic igitur primo postulatur beneficium diuinae prote-  
          <lb ed="#N" n="3"/>ctionis scilicet a malo. Secundo beneficium diuinae perductionis ad  
          <lb ed="#N" n="4"/>bonum scilicet ibi. hanc igitur oblationem. dicitur ergo quorum scilicet praedi- 
          <lb ed="#N" n="5"/>ctorum sanctorum meritis praecibusque concedas. Multum enim solent 
          <lb ed="#N" n="6"/>merita sanctorum praecedentium succedentibus suffragari. Unde  
          <lb ed="#N" n="7"/>cum Ezechias diuinum postularet auxilium. responsum est sibi pro- 
          <lb ed="#N" n="8"/>tegam vrbem hanc et saluabo eam propter me et propter dauid  
          <lb ed="#N" n="9"/>seruum meum Isa. xxxvii. Ut in omnibus protectionis tuae munia  
          <lb ed="#N" n="10"/>tur auxilio. hic notandum quod in hac commemoratione quae sit ante  
          <lb ed="#N" n="11"/>cosecrationem corporis christi: postulatur suffragium sanctorum. In ea 
          <lb ed="#N" n="12"/>vero quae fit post consecrationem corporis christi: sanctorum consortium  
          <lb ed="#N" n="13"/>imploratur. quia nimirum antequam corpus christi quod est vniuer- 
          <lb ed="#N" n="14"/>salis ecclesia consecretur id est antequam regnum adueniat: necessari- 
          <lb ed="#N" n="15"/>um est nobis in via sanctorum suffragium. vt meritis eorum et 
          <lb ed="#N" n="16"/>precibus diuinae protectionis muniamur auxilio. sed vbi corpus  
          <lb ed="#N" n="17"/>christi fuerit consecratum id est vbi regnum aduenerit: assequemur  
          <lb ed="#N" n="18"/>in patria sanctorum consortium. vt societatem et partem cum san 
          <lb ed="#N" n="19"/>ctis apostolis et martiribus habeamus. quod in commemoratione  
          <lb ed="#N" n="20"/>sanctorum infra postulatur vt prtem ibidem.  
          <lb ed="#N" n="21"/>hanc igitur obla  
          <lb ed="#N" n="22"/>tionem. hic postualtur beneficium diuinae perductionis ad bonum 
          <lb ed="#N" n="23"/>quantum ad quatuor quae sunt. Cultus acceptatio ibi. Quesu 
          <lb ed="#N" n="24"/>sumus domine vt placet ac Pacis reformatio ibi. diesque nostros in- 
          <lb ed="#N" n="25"/>tua. p.d. A penis damnatorum segregatio ibi. atquem ab aeterna  
          <lb ed="#N" n="26"/>damnatione etc. Eum electis primiatio ibi. et in electorum etc Bacta 
          <lb ed="#N" n="27"/>ergo mentione de sanctis et eorum memorie veneratione subiun-  
          <lb ed="#N" n="28"/>gitur de oblatione sacrificii cum dicitur. hanc igitur oblatio- 
          <lb ed="#N" n="29"/>nem etc sic insinuans. quoniam non est locus offerendi sacrifi- 
          <lb ed="#N" n="30"/>cium vnitatis extra vnitatem ecclesiae. Sanctorum ergo me- 
          <lb ed="#N" n="31"/>morie in sacrificio communicamus: quatenus in communione san 
          <lb ed="#N" n="32"/>ctorum sacrificium offeramus ¶ hanc igitur oblationem de 
          <lb ed="#N" n="33"/>qua supradictum est. haec dona haec munera haec sancta sa- 
          <lb ed="#N" n="34"/>crifica illibata. seruitutis nostrae sed et cunctae fa. t. Ista con 
          <lb ed="#N" n="35"/>iungit: quia non solum offerunt sacerdotes. sed vniuersi fide  
          <lb ed="#N" n="36"/>les vt tactum est. Nota quod duae sunt species seruitutis. vna quae  
          <lb ed="#N" n="37"/>soli creatori debetur et dicitur latria. altera quae creature impen- 
          <lb ed="#N" n="38"/>ditur et dicitur dulia. de hac duplici dicitur Math. xxii. Red-  
          <lb ed="#N" n="39"/>dite quae sunt cesaris cesari et quae sunt dei deo. Ad latriam  
          <lb ed="#N" n="40"/>pertinent. altaria. templa. sacerdotia. sacrificia et huiusmodi quae  
          <lb ed="#N" n="41"/>solummodo cultui dei sunt dedicata. qui gloriatur in concilio san- 
          <lb ed="#N" n="42"/>ctorum magnus et terribilis s. o. qui incir. eius sunt. Non enim  
          <lb ed="#N" n="43"/>poprie loquendo sanctis ad honorem dei dedicantur templa. con 
          <lb ed="#N" n="44"/>secrantur altaria. sacerdotia statuuntur. sacrificia offerun- 
          <lb ed="#N" n="45"/>tur. sed deo potius ad honorem sanctorum. ne forte si secus age-  
          <lb ed="#N" n="46"/>retur: non theosebia sed ydolatria conmitteretur. Hinc dixit dominus  
          <lb ed="#N" n="47"/>Math. iiii. dominum deum tuum adorabis. et illi soli seruies. id est soli 
          <lb ed="#N" n="48"/>deo seruitutem cultus impendes. de qua hic dicitur. hanc ob- 
          <lb ed="#N" n="49"/>lationem seruitutis nostrae etc. quaesumus domine vt placatus id est si- 
          <lb ed="#N" n="50"/>ne offensa accipias. id est sit tibi accepta et grata. diesque nostros  
          <lb ed="#N" n="51"/>etc Beatus greg. has tres petitiones dicitur in canone addidis-  
          <lb ed="#N" n="52"/>se. scilicet dices nostros in tua pace disponas. per eum qui pro nobis  
          <lb ed="#N" n="53"/>traditus est in manus eorum qui oderunt pacem. atque ab aeterna dam- 
          <lb ed="#N" n="54"/>natione nos eripi. per eum qui pro nobis temporali morte damnatus est  
          <lb ed="#N" n="55"/>iuxta illud et condemnauerunt eum morti. Et in electorum tuorum iu 
          <lb ed="#N" n="56"/>beas grege numerari. per eum qui pro nobis deputatus est cum iniquis  
          <lb ed="#N" n="57"/>Isa viii ¶ Nota hic quod est pax pectoris. Gal. v fructus spiritus  
          <lb ed="#N" n="58"/>caritas. gaudium. pax. patientia. hanc pacem reliquit dominus apo 
          <lb ed="#N" n="59"/>tolis Joh. xiiii. Pacem inquit relinquo vobis. Item est pax 
          <lb ed="#N" n="60"/>temporis. psalmus. Orietur in diebus eius iusticia et habundantia  
          <lb ed="#N" n="61"/>pacis. hanc pacem incessanter postulat ecclesia dicens. Da pa 
          <lb ed="#N" n="62"/>cem domine in diebus nostris etc Item est pax aeternitatis Joh.  
          <lb ed="#N" n="63"/>xiiii. Pacem meam do vobis. non quomodo hic mundus dat: ego do vo  
          <lb ed="#N" n="64"/>bis. hic est pax super pacem. psalmus. In pace in idipsum dormiam et  
          <lb ed="#N" n="65"/>requiescam. Propter hanc triplicem pacem ter postualtur pax 
          <lb ed="#N" n="66"/>in missa. Primo cum dicitur dies nostros in tua pace dispo- 
          <lb ed="#N" n="67"/>nas. Secundo cum dicitur. da propicius pacem in diebus nostris  
          <lb ed="#N" n="68"/>Tertio cum dicitur dona nobis pacem. vt de pace temporis per pacem  
          <lb ed="#N" n="69"/>pectoris: transeamus ad pacem aeternitatis. Ob hoc in canone  
          <lb ed="#N" n="70"/>missae sacerdos ter osculatur altare.  
          <!--266.xml b-->
          <cb ed="#N" n="b"/>
          <lb ed="#N" n="71"/>Uam oblationem. hic postulatur hostiae benedictae in  
          <lb ed="#N" n="72"/>verum et sumum sacrificium transmutatio. Dicitur ergo  
          <lb ed="#N" n="73"/>quam oblationem tu deus facere digneris in omni- 
          <lb ed="#N" n="74"/>pus benedictam. hoc est transmutare in illam hostiam quae est 
          <lb ed="#N" n="75"/>omnino benedicta. haec autem vocabula benedictam ascriptam etc  
          <lb ed="#N" n="76"/>multipliciter exponuntur. Uno modo secundum augustinum et habetur de 
          <lb ed="#N" n="77"/>conse. di. ii. vtrum sub figura. qui dicit sic. hanc ergo obla- 
          <lb ed="#N" n="78"/>tionem benedictam per quam benedicimur. Ascriptam per quam ho- 
          <lb ed="#N" n="79"/>mines in celo ascribuntur. Ratam per quam in visceribus christi cen- 
          <lb ed="#N" n="80"/>seamur. Rationabilem per quam a bestiali sensu exuamur. Ac-  
          <lb ed="#N" n="81"/>ceptabilem et qui nobis ipsis displicemus: per hanc accepta-  
          <lb ed="#N" n="82"/>biles eius vnico filio simus. nihil autem rationabilius quam ut 
          <lb ed="#N" n="83"/>nos qui iam similitudinem mortis eius in baptismo accepi 
          <lb ed="#N" n="84"/>mus: similitudinem quoque carnis et sanguis sumamus. et haec  
          <lb ed="#N" n="85"/>expostio est secundum distinctionem effectuum ipsius sacramenti. ¶ Alio 
          <lb ed="#N" n="86"/>modo sic secundum Inno. Quam oblationem tu deus facias transmu- 
          <lb ed="#N" n="87"/>tari i ea hostiam quae est omnino benedicta. ascripta. rata. ratio- 
          <lb ed="#N" n="88"/>nabilis et acceptabilis. Benedicta dicitur salutaris hostia 
          <lb ed="#N" n="89"/>id est ab omini causa maledictionis immunis tam originali quam  
          <lb ed="#N" n="90"/>actuali tam crimiali quam veniali. Luc. i. benedictus fructus ve- 
          <lb ed="#N" n="91"/>ris tui. Ascripta dicitur id eest figuris et scripturis veteribus desi 
          <lb ed="#N" n="92"/>gnata. tam in agno paschali Exo. xii. quam in manna celesti Exo-  
          <lb ed="#N" n="93"/>di. xvi. tam in ysaac immolando Gen. xxii. quam in abel immolato  
          <lb ed="#N" n="94"/>Gen. iiii. Apoc. xiii. hic est agnus qui occisus est ab origine mun 
          <lb ed="#N" n="95"/>di. Rata dicitur quasi non transitoria sicut vetus quae cessit vbi 
          <lb ed="#N" n="96"/>noua successit: sed quae permanet ineternum secundum ordinem melchi.  
          <lb ed="#N" n="97"/>Rationabilis dicitur id est habens effectum congruum quasi non pena-  
          <lb ed="#N" n="98"/>lis sicut legalis erat quae sanguine hircorum et thaurorum non po- 
          <lb ed="#N" n="99"/>terat a peccato mundare: sed quae sanguine proprio conscientias  
          <lb ed="#N" n="100"/>emundat ab operibus mortis. heb. ix. Acceptabile dicitu 
          <lb ed="#N" n="101"/>quasi non illa de qua dicit propheta sacrificium et oblationem no- 
          <lb ed="#N" n="102"/>luisti. sicut dicit dominus non accipiam de domo tua vitulos.  
          <lb ed="#N" n="103"/>neque de gregi. t. hircos: sed illa de qua Eccei. xxxv. Sacrifici 
          <lb ed="#N" n="104"/>um iusti acceptum est. Et Ecci. xlv. Ipsum elegit ab omni vi- 
          <lb ed="#N" n="105"/>uente offerre sacrificium deo incensum et bonum odorem. Secundum  
          <lb ed="#N" n="106"/>hanc expositionem recte subiungitur. vt fiat corpus et sanguis dile  
          <lb ed="#N" n="107"/>ctissimi filum tui domini nostri ihesu christi. haec autem expositio tangit con- 
          <lb ed="#N" n="108"/>ditiones ipsius vere hostiae. et primo vt considerate in se. se-  
          <lb ed="#N" n="109"/>cundo in compatione ad prefigurationem legis. tertio secundum compara- 
          <lb ed="#N" n="110"/>tionem ad mutationem legis quae habebat aliam succedentem:  
          <lb ed="#N" n="111"/>quantum ad oblationem hostiarum. quod non habuit hostia ista.  
          <lb ed="#N" n="112"/>quarto secundum compationem ad effectum. quinto pecum comparatio-  
          <lb ed="#N" n="113"/>nem ad illum cui offertur. ¶ Alio modo sic. Quam oblationem be 
          <lb ed="#N" n="114"/>nedictam. scilicet per consecrationem. ascriptam per approbationem. ratam per 
          <lb ed="#N" n="115"/>confirmationem. id est quam oblationem consecratam approbatam et con  
          <lb ed="#N" n="116"/>firmatam a te: digneris facere rationabilem hostiam scilicet et acce-  
          <lb ed="#N" n="117"/>ptabilem. rationabilem inquam id est talem quae diuinae rationi conue- 
          <lb ed="#N" n="118"/>niat. et acceptabilem id est quae beneplacito diuino complaceat ut  
          <lb ed="#N" n="119"/>nobis corpus et sanguis fiat etc Refert dicere rationabile et  
          <lb ed="#N" n="120"/>rationale. quia rationabile dicitur quod secundum consonantiam rationis pro- 
          <lb ed="#N" n="121"/>cedit. Rationale quod vtitur ratione. Uel petimus. vt deus hanc  
          <lb ed="#N" n="122"/>hostiam consecret confirmet et acceptet. vt consecret: ibi be  
          <lb ed="#N" n="123"/>nedictam. Confirmat quantum ad duo. scilicet diuinam memoriam  
          <lb ed="#N" n="124"/>ibi ascriptam id est talem quae de memoria sua nulla possit ob 
          <lb ed="#N" n="125"/>liuione deleri. Et petimus eam ratam fieri id est talem quae de pro- 
          <lb ed="#N" n="126"/>posito suo nulla possit mutatione conuelli vt acceptet quantum  
          <lb ed="#N" n="127"/>ad duo scilicet iudicium rationis ibi rationabilem: et beneplaci  
          <lb ed="#N" n="128"/>tum voluntatis ibi acceptabilem. Consecratio refertur quantum ad  
          <lb ed="#N" n="129"/>ipsum sacramentum. Confirmatio ad praemium. Acceptatio ad me- 
          <lb ed="#N" n="130"/>ritum. Quia oblatio a memoria dei non deleatur vel a proposito dei 
          <lb ed="#N" n="131"/>non auellatur: hoc intelligitur quantum ad praemium oblationis praemi 
          <lb ed="#N" n="132"/>um inquam fidelium. acceptatio autem dei respicit meritum fidelium  
          <lb ed="#N" n="133"/>¶ Quare autem fiunt tot cruces. haec potest ratio assignari. Iu- 
          <lb ed="#N" n="134"/>das quarta feria maioris ebdomadae dominum vendidit trigin 
          <lb ed="#N" n="135"/>ta argenteis in reconpensationem damni quod videbatur incur  
          <lb ed="#N" n="136"/>risse ex infusione vngenti super caput domini. Joh. xii. Quare in- 
          <lb ed="#N" n="137"/>quit hoc vngentum non veniit trecentis denariis et datum est  
          <lb ed="#N" n="138"/>egenis: dixit autem hoc non quia de egenis pertinebat ad eum:  
          <lb ed="#N" n="139"/>sed quia fur erat et loculos habens ea quae mittebantur porta-  
          <!--267.xml-->
          <pb ed="#N" n="267"/>
          <cb ed="#N" n="a"/>
          <lb ed="#N" n="1"/>bat. Quilibet autem argenteus valebat decem denarios vsuales  
          <lb ed="#N" n="2"/>et ita dannum uvngenti quod valuerat trecentos denarios. xxx 
          <lb ed="#N" n="3"/>recompensauit argenteis. Si vero dicamus argenteos fuisse  
          <lb ed="#N" n="4"/>denarios vsuales. Dicemus quod iudas vendidit christum quasi 
          <lb ed="#N" n="5"/>vile mancipium pro. xxx. qui sunt decima pars trecentorum de- 
          <lb ed="#N" n="6"/>nariorum quod valuerat vngentum. propter quod dominus despecti-  
          <lb ed="#N" n="7"/>ue loquitur per prophetam Zach. xi. appenderunt inquit mercedem 
          <lb ed="#N" n="8"/>meam. xxx argenteis decorum praecium quo appraeciatus sum ab 
          <lb ed="#N" n="9"/>eis. Ad designandum igitur praecii quantitatem quo christus est ven  
          <lb ed="#N" n="10"/>ditus sacerdos facit hic tres cruces communiter super oblatam  
          <lb ed="#N" n="11"/>et calicem cum dicit. benedictam. ascriptam. ratam. trecen 
          <lb ed="#N" n="12"/>ti paritur et. xxx. multiplicationem suscipiunt a ternario. Post-  
          <lb ed="#N" n="13"/>modum vero ad designandum venditionem et emptionem duas cru 
          <lb ed="#N" n="14"/>ces exprimit sigillatim vnam super oblatam et alteram super calicem 
          <lb ed="#N" n="15"/>cum dicit vt fiat corpus et sanguis. ¶ Adhuc autem expositio 
          <lb ed="#N" n="16"/>vocabulorum istorum benedictam etc. potest sumi a quadam opposi 
          <lb ed="#N" n="17"/>tione ad venditonem iude sic. Iudas vendidit dominum. sed illa 
          <lb ed="#N" n="18"/>venditio fuit maledicta praescripta irrita. iniqua et detestabi- 
          <lb ed="#N" n="19"/>lis. sed tu deus hanc oblationem digneris facere benedictam. ascri 
          <lb ed="#N" n="20"/>ptam. ratam. rationabilem et acceptabilem. Iudas enim dilexit 
          <lb ed="#N" n="21"/>maledictionem et venit ei et noluit benedictionem et prolongabitur ab  
          <lb ed="#N" n="22"/>eo: sed tu deus hanc oblationem digneris facem benedictam per quam nos  
          <lb ed="#N" n="23"/>in celestibus benedicas. Iudas deletus est de libro viuentium et cum  
          <lb ed="#N" n="24"/>iustis non scribetur: sed tu deus hanc oblationem digneris facere ascri- 
          <lb ed="#N" n="25"/>ptam per quam nos inter electos ascribas. Iudas laqueo se 
          <lb ed="#N" n="26"/>suspendit et epatum eius alter accipit: sed tu deus hanc oblationem  
          <lb ed="#N" n="27"/>digneris facere ratam. per quam ratum sit nostrae salutis promissum.  
          <lb ed="#N" n="28"/>Iudas exit condemnatus et oratio eius facta est in peccatum: sed tu deus  
          <lb ed="#N" n="29"/>hanc oblationem facere digneris. rationabilem per quam rationabile 
          <lb ed="#N" n="30"/>fiat obsequium seruitutis nostrae. Iudas reddidit mala pro bonis  
          <lb ed="#N" n="31"/>et odium pro dilectione retribuit: sed tu deus hanc oblationem facere di 
          <lb ed="#N" n="32"/>gneris acceptabilem per quam tibi nos reddas acceptos. vel ideo 
          <lb ed="#N" n="33"/>facit tres cruces communiter super oblatam et calicem: quod christus tria commu 
          <lb ed="#N" n="34"/>niter egit circa panem et vinum. accepit benedixit et dedit. Post-  
          <lb ed="#N" n="35"/>modum crucem fecit vnam specialiter super oblatam quod dixit commedite  
          <lb ed="#N" n="36"/>hoc est corpus meum. Et alteram facit spanliter super calicem quia di- 
          <lb ed="#N" n="37"/>xit. Bibite hic est sanguis meus. et secundum hunc sensum rectae sub-  
          <lb ed="#N" n="38"/>iungitur. Qui pridie quam pateretur etc vel potius quia iudas ven-  
          <lb ed="#N" n="39"/>didit christum sacerdotibus scribis et phariseis ad crucifigendum  
          <lb ed="#N" n="40"/>idcireo sacerdos ad notandum tres emptores facit tres eru- 
          <lb ed="#N" n="41"/>ces communiter super oblatam et calicem cum dicit. Benedi-  
          <lb ed="#N" n="42"/>ctam ascriptam ratam. ad notandum vero discrete venditorem  
          <lb ed="#N" n="43"/>et venditum: facit duas cruces discrete super oblatam et calicem  
          <lb ed="#N" n="44"/>cum dicit vt fiat corpus et sanguis  
          <lb ed="#N" n="45"/>Ui pridie quam pateretur. In hac parte exprimitur consecra 
          <lb ed="#N" n="46"/>tionis consumatio. Et primo exprimitur consecratio cor- 
          <lb ed="#N" n="47"/>poris. Secundo consecratio sanguis ibi. Simili modo 
          <lb ed="#N" n="48"/>dicitur ergo. Qui pridie quam pateretur id est die praecedente immediate  
          <lb ed="#N" n="49"/>diem passionis. Eleuatis oculis in celum ad te d. p. s.o. hic  
          <lb ed="#N" n="50"/>insinuatur arduitas facti et dignitas sacramenti. Non enim fe-  
          <lb ed="#N" n="51"/>cit sic domins in institutione alicuius alterius sacramenti. de hac  
          <lb ed="#N" n="52"/>habetur de conse. di. ii. Nihil in sacrificiis maius esse potest  
          <lb ed="#N" n="53"/>quam corpus et sanguis christi. nec oblatio vlla hac potior est: sed  
          <lb ed="#N" n="54"/>omnes precellit haec. quae pura conscientia domino offerenda est  
          <lb ed="#N" n="55"/>et pura mente sumenda. atque ab omnibus veneranda. et sicut  
          <lb ed="#N" n="56"/>potior est ceteris: ita potius excoli et venerari debet. Duae  
          <lb ed="#N" n="57"/>autem tamen cruces hic fiunt. Una in consecratione panis: al-  
          <lb ed="#N" n="58"/>tera in consecratione vini. ad significandum. quod morte christi  
          <lb ed="#N" n="59"/>hic specialiter repraesentata duplex homins natura scilicet corpus et 
          <lb ed="#N" n="60"/>anima redempta est. Item hic signatur dominum in duplici natu  
          <lb ed="#N" n="61"/>ra scilicet corpore et anima passionem sustinuisse. Dicto autem hoc  
          <lb ed="#N" n="62"/>est corpus meum: ad cuius prolationem panis mutatur in corpus  
          <lb ed="#N" n="63"/>christi. et consequenter a sacerdote cum mediocri inclinatione  
          <lb ed="#N" n="64"/>corpore domini adorato: immo ipso domino qui ibi praesentialiter est. et  
          <lb ed="#N" n="65"/>verus deus et verus homo: debet eleuari reuerenter. ita quod a cir 
          <lb ed="#N" n="66"/>cumstantibus possit videri. et post adorato a populo debet re- 
          <lb ed="#N" n="67"/>poni in loco suo. In adoratione corporis christi potest esse error  
          <lb ed="#N" n="68"/>si simpliciter adoratur. cum fortasse qui videtur consecrare non 
          <lb ed="#N" n="69"/>consecrat. vel quia non est sacerdos: vel quia non intendit conse- 
          <!--267.xml-->
          <cb ed="#N" n="b"/>
          <lb ed="#N" n="70"/>crare. vel quia non dicit verba consecratoria. tales non conse- 
          <lb ed="#N" n="71"/>crant. Unde nec hostia eleuata est adoranda nec quod sub illa 
          <lb ed="#N" n="72"/>specie continetur. Propter quod sine praeiudicio dico quod saluator de- 
          <lb ed="#N" n="73"/>bet adorari. qui creditur esse sub illa specie quae ibi tractatur sub  
          <lb ed="#N" n="74"/>hoc sensu verborum. Adoro te ihesum christe saluator qui per mortem  
          <lb ed="#N" n="75"/>tuam redemisti mudum quem credo esse sub hac specie quam video  
          <lb ed="#N" n="76"/>¶ Simili modo postquam cenatum est id est post cenam veteris paschae.  
          <lb ed="#N" n="77"/>scilicet quando dominus hoc sacramentum instituit et apostolis sumendum distri 
          <lb ed="#N" n="78"/>buit: et vt idem postea in memoriam sui agerent praecepit. quia de his  
          <lb ed="#N" n="79"/>supra dictum est haec sufficiant.  
          <lb ed="#N" n="80"/>Nde et menores. hic incipit tercium mebrum prin- 
          <lb ed="#N" n="81"/>cipale secundae partis huius tractatus de officio missae 
          <lb ed="#N" n="82"/>in quo exprimitur rei consecratae commemoratio. et hoc con  
          <lb ed="#N" n="83"/>venienter. quia secundum quod ipse saluator determinat. con- 
          <lb ed="#N" n="84"/>secratio ordinatur ad comemorationem. hoc inquit facietis in 
          <lb ed="#N" n="85"/>meam commemorationem. Comemoratio autem ista semper debet  
          <lb ed="#N" n="86"/>comitari oblationem. et sic diuinam impetrat acceptatio-  
          <lb ed="#N" n="87"/>nem quantum ad plures effectus. In hoc ergo mebro sic pro- 
          <lb ed="#N" n="88"/>ceditur. Primo exprimitur cum oblatione commemoratio. Secun- 
          <lb ed="#N" n="89"/>do cum expressione similitudinis acceptationis postulatio  
          <lb ed="#N" n="90"/>ibi. supra quae propicio. Tertio huius sacrificii effectus obtentio-  
          <lb ed="#N" n="91"/>tis imploratio ibi. Supplices te rogamus. Primum respicit  
          <lb ed="#N" n="92"/>meritum. secundum modum. tercium effectum.  
          <lb ed="#N" n="93"/>icitur ergo primo. Unde et memores etc. quia dominus ipse  
          <lb ed="#N" n="94"/>praecepat vt hoc in sui menoriam faceremus. idcireo tria  
          <lb ed="#N" n="95"/>sibi commemoranda proponit ecclesia. scilicet tam beatam pas 
          <lb ed="#N" n="96"/>sionem: nec non ab inferis resurrectionem: sed et in caelos gloriosam  
          <lb ed="#N" n="97"/>ascensionem. ¶ Se quaeritur. ex quo dominus hoc fieri fecit in memoriam  
          <lb ed="#N" n="98"/>passionis eius solummodo: quare exprimitur hic memoria passionis 
          <lb ed="#N" n="99"/>resurrectionis ascensionis: Responsio. dominus praecepit in huius sacrifi- 
          <lb ed="#N" n="100"/>cii celebratione memoriam fieri suae passionis. propter hoc vt faci 
          <lb ed="#N" n="101"/>entes assequeretur fructum eiusdem. ad quem assequendum maxi- 
          <lb ed="#N" n="102"/>me valet et promouet fides resurrectionis et spes ascensionis  
          <lb ed="#N" n="103"/>Propter quod harum memoria non inutiliter infertur. vel aliter  
          <lb ed="#N" n="104"/>potest intelligi praeceptum domini sic. in mei memoriam facietis. mei 
          <lb ed="#N" n="105"/>inquam patientis resurgentis et ascendentis. et sic non solum voluit  
          <lb ed="#N" n="106"/>dominus menoriam suae passionis sed etiam aliorum. dicitur ergo vnde: quia scilicet  
          <lb ed="#N" n="107"/>facta consecratione. et verbis a domino propositis accipite et manduca  
          <lb ed="#N" n="108"/>te etc subiunxit haec quotienscumque feceritis in mei memoriam  
          <lb ed="#N" n="109"/>cietis: idcirco tria praedicta commemorat ecclesia quorum primum id est  
          <lb ed="#N" n="110"/>passio attendit caritatem. secundum ist resurrectio corroborat fidem  
          <lb ed="#N" n="111"/>tertium id est. ascensio amplificat spem. quid enim magis accendit ca 
          <lb ed="#N" n="112"/>ritatem. quam quod proprio filio suo non pepercit deus. sed pro nobis omnibus  
          <lb ed="#N" n="113"/>tradidit illum Ro. viii. Christus enim pro nobis factus et obediens vsque  
          <lb ed="#N" n="114"/>ad mortem. mortem autem crucis Philipp. ii. Quid magis in no- 
          <lb ed="#N" n="115"/>bis fidem confirmat. quam quod christus resurrexit a mortuis primitie dor  
          <lb ed="#N" n="116"/>mientium. quamquidem per hominem mors et per hominem resur  
          <lb ed="#N" n="117"/>rectio mortuorum. sicut in adam omnes moriuntur. ita et in christo  
          <lb ed="#N" n="118"/>omnes viuificabuntur. ad Ro. v. Quid magis in nobis am  
          <lb ed="#N" n="119"/>plificat spem. quod quod christus ascendens in celum captiuam duxit capti- 
          <lb ed="#N" n="120"/>uitatem dedit dona homibus Ephe. iiii vt vbi est ille ibi sit et 
          <lb ed="#N" n="121"/>minister ipsius Joh. xii. ¶ Quia do dicit ecclesia memorem se esse 
          <lb ed="#N" n="122"/>dominicae passionis. statim acerbiorem speciem ipsius passionis comme- 
          <lb ed="#N" n="123"/>morat: recolens in quinque crucibus quinque plagas. videlicet  
          <lb ed="#N" n="124"/>duas manuum totidemque pedum et vnam lateris. Tres aut cruces 
          <lb ed="#N" n="125"/>communiter facit sacerdos super oblatam et calicem. quia in ipsis verbis  
          <lb ed="#N" n="126"/>vtrumque intelligitur. Numquam enim in crucis signaculo panis seperatur  
          <lb ed="#N" n="127"/>a calice nisi cum separatum nomiatur in canone. Veruem erecta pars  
          <lb ed="#N" n="128"/>crucis solummodo super panem: transuersa vero vsque super calicem  
          <lb ed="#N" n="129"/>debet protendi: quonaim erecta pars crucis corpus christi sustinuit 
          <lb ed="#N" n="130"/>et transuersa brachia distendit. ¶ hic oritur questio. cum  
          <lb ed="#N" n="131"/>enim plene sit et perfecte consecratio celebrata. Nam materi 
          <lb ed="#N" n="132"/>panis et vini transiit in substantiam carnis et sanguis: qua  
          <lb ed="#N" n="133"/>re super eucharistiam benedictam et plenissime consecratam adhuc  
          <lb ed="#N" n="134"/>benedictionis signum exprimitur aut aliquod consecrationis verbum profertur  
          <lb ed="#N" n="135"/>immo talia quaedam subiunguntur in canone quae videntur in- 
          <lb ed="#N" n="136"/>nuere quod nendum sit transsubstantiatio consumata. huic questioni
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
